{"status":"ok","feed":{"url":"https://medium.com/feed/@jotachango","title":"Stories by Juan Francisco Chango Perugachi on Medium","link":"https://medium.com/@jotachango?source=rss-ec74a86fac1c------2","author":"","description":"Stories by Juan Francisco Chango Perugachi on Medium","image":"https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*b3PPpbtZqkhecieRQ4w5zA.png"},"items":[{"title":"La m\u00fasica es el humo del cosmos","pubDate":"2025-04-10 17:22:59","link":"https://jotachango.medium.com/la-m%C3%BAsica-es-el-humo-del-cosmos-f75ce7862b68?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/f75ce7862b68","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*GP-Z1Riaz3a7qd-J\"></figure><blockquote>(\u2026) los pitag\u00f3ricos, afirmaban que <strong>\u201cla m\u00fasica es la huella audible de la armon\u00eda de las\u00a0esferas\u201d</strong>\n</blockquote>\n<p>Vivimos en un universo que no siempre se deja ver. A veces se manifiesta en formas tangibles, como la materia o la luz. Pero hay otras veces, otras formas, en que el cosmos se deja sentir, o\u00edr, intuir. En ese susurro invisible que recorre el aire, en esas vibraciones que nos estremecen el pecho, est\u00e1 el sonido. Est\u00e1 la\u00a0m\u00fasica.</p>\n<p><strong>El sonido o la m\u00fasica es el humo del cosmos.</strong> Es una imagen po\u00e9tica, s\u00ed. Pero tambi\u00e9n es profundamente real. As\u00ed como el humo nos permite ver el flujo del aire, la m\u00fasica nos permite escuchar la vibraci\u00f3n del universo. Este art\u00edculo desarrolla esta idea desde tres perspectivas: f\u00edsica, cultural y\u00a0po\u00e9tica.</p>\n<h3>\ud83c\udf0c 1. El sonido como huella f\u00edsica de lo invisible</h3>\n<p>En t\u00e9rminos f\u00edsicos, el sonido es una perturbaci\u00f3n en un medio el\u00e1stico, como el aire, el agua o incluso la materia s\u00f3lida. Estas ondas sonoras se propagan como <strong>variaciones de presi\u00f3n</strong>, viajando en formas complejas, pero normalmente invisibles.</p>\n<p>Si pudi\u00e9ramos ver el aire como vemos el humo, <strong>ver\u00edamos el sonido como una serie de ondulaciones que se expanden en esferas, vibrando en tiempo real</strong>. Cuando una cuerda vibra, cuando una voz se proyecta, lo que est\u00e1 sucediendo es una danza microsc\u00f3pica de mol\u00e9culas que empujan y tiran unas de otras. Esa danza deja una huella: <strong>una forma que no se ve, pero que se puede\u00a0o\u00edr.</strong></p>\n<p>El humo revela c\u00f3mo se mueve el aire; la m\u00fasica revela c\u00f3mo vibra la materia. Y si pudi\u00e9ramos observar con la sensibilidad adecuada, <strong>el sonido es tan visible como el humo, solo que en otra escala y otro lenguaje.</strong></p>\n<p>En ciertas condiciones, incluso las simulaciones de fluidos como las de Navier-Stokes permiten ver c\u00f3mo el sonido emerge naturalmente como una consecuencia de peque\u00f1as fluctuaciones. All\u00ed donde hay aire y energ\u00eda, <strong>hay posibilidad de\u00a0canto.</strong></p>\n<h3>\ud83c\udf3f 2. La m\u00fasica en la cultura: el lenguaje del\u00a0cosmos</h3>\n<p>A lo largo de la historia, las culturas han reconocido que la m\u00fasica es mucho m\u00e1s que un pasatiempo o entretenimiento. Es una <strong>puerta de entrada a lo sagrado, a lo invisible, a lo que no se puede decir con palabras.</strong></p>\n<p>Los antiguos griegos, especialmente los pitag\u00f3ricos, afirmaban que <strong>\u201cla m\u00fasica es la huella audible de la armon\u00eda de las esferas\u201d</strong>. Cre\u00edan que los planetas, al girar, emit\u00edan un tipo de m\u00fasica celestial imperceptible para los sentidos comunes, pero no por ello menos real. Esa m\u00fasica reg\u00eda la proporci\u00f3n, la belleza y el equilibrio del universo.</p>\n<p>En la India, el universo naci\u00f3 del <strong>sonido primordial \u201cOm\u201d</strong>, una vibraci\u00f3n que contiene en s\u00ed todos los sonidos posibles. En muchas tradiciones cham\u00e1nicas, <strong>el canto es un medio para comunicarse con los esp\u00edritus, con los ancestros, con la tierra\u00a0misma.</strong></p>\n<p>En la cultura popular, decimos que una canci\u00f3n \u201cnos toca el alma\u201d, porque sentimos que tiene el poder de resonar con algo interno, profundo. <strong>La m\u00fasica es el eco de un orden mayor, algo que nos recuerda de d\u00f3nde venimos, aunque no sepamos\u00a0decirlo.</strong></p>\n<h3>\ud83c\udf0b 3. Una visi\u00f3n po\u00e9tica: lo que el universo\u00a0exhala</h3>\n<p>As\u00ed como el humo es el rastro de un fuego invisible, la m\u00fasica es el rastro de una vibraci\u00f3n profunda que atraviesa la existencia. Es el susurro de lo que no tiene\u00a0forma.</p>\n<blockquote>\n<strong><em>\u201cLa m\u00fasica es lo que el universo exhala cuando vibra.</em></strong><em><br></em><strong><em>Es lo que nos deja escuchar cuando no podemos\u00a0ver.\u201d</em></strong>\n</blockquote>\n<p>En esta visi\u00f3n, el mundo no es una m\u00e1quina muerta ni un conjunto de \u00e1tomos sin sentido. Es un cuerpo que respira, que canta, que deja rastros. Y nosotros, con nuestros o\u00eddos y nuestros corazones, somos como hojas que tiemblan cuando pasa el viento. Sentimos la vibraci\u00f3n. <strong>Escuchamos el humo del\u00a0cosmos.</strong></p>\n<blockquote><em>\u201cEl humo es como el pincel que revela el trazo del aire,<br>pero el sonido es el susurro invisible del aire en vibraci\u00f3n.\u201d</em></blockquote>\n<blockquote>\n<em>\u201cSi pudi\u00e9ramos ver el aire sin filtros,<br></em><strong><em>ver\u00edamos el canto del mundo expandirse en\u00a0ondas.</em></strong><em>\u201d</em>\n</blockquote>\n<h3>\u2728 Conclusi\u00f3n</h3>\n<p>La pr\u00f3xima vez que escuches una canci\u00f3n que te conmueva, un canto de p\u00e1jaro al amanecer o el eco de una flauta en una cueva, piensa que est\u00e1s presenciando algo m\u00e1s que sonido. Est\u00e1s viendo el humo de algo mayor: <strong>la vibraci\u00f3n del cosmos en movimiento.</strong></p>\n<p>Porque en el fondo, <strong>la m\u00fasica no es una invenci\u00f3n humana. Es una revelaci\u00f3n.</strong></p>\n<blockquote><strong><em>\u201cEl sonido o la m\u00fasica es el humo del\u00a0cosmos.\u201d</em></strong></blockquote>\n<p>Y al escucharlo, por un momento, <strong>somos parte de su respiraci\u00f3n.</strong></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=f75ce7862b68\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*GP-Z1Riaz3a7qd-J\"></figure><blockquote>(\u2026) los pitag\u00f3ricos, afirmaban que <strong>\u201cla m\u00fasica es la huella audible de la armon\u00eda de las\u00a0esferas\u201d</strong>\n</blockquote>\n<p>Vivimos en un universo que no siempre se deja ver. A veces se manifiesta en formas tangibles, como la materia o la luz. Pero hay otras veces, otras formas, en que el cosmos se deja sentir, o\u00edr, intuir. En ese susurro invisible que recorre el aire, en esas vibraciones que nos estremecen el pecho, est\u00e1 el sonido. Est\u00e1 la\u00a0m\u00fasica.</p>\n<p><strong>El sonido o la m\u00fasica es el humo del cosmos.</strong> Es una imagen po\u00e9tica, s\u00ed. Pero tambi\u00e9n es profundamente real. As\u00ed como el humo nos permite ver el flujo del aire, la m\u00fasica nos permite escuchar la vibraci\u00f3n del universo. Este art\u00edculo desarrolla esta idea desde tres perspectivas: f\u00edsica, cultural y\u00a0po\u00e9tica.</p>\n<h3>\ud83c\udf0c 1. El sonido como huella f\u00edsica de lo invisible</h3>\n<p>En t\u00e9rminos f\u00edsicos, el sonido es una perturbaci\u00f3n en un medio el\u00e1stico, como el aire, el agua o incluso la materia s\u00f3lida. Estas ondas sonoras se propagan como <strong>variaciones de presi\u00f3n</strong>, viajando en formas complejas, pero normalmente invisibles.</p>\n<p>Si pudi\u00e9ramos ver el aire como vemos el humo, <strong>ver\u00edamos el sonido como una serie de ondulaciones que se expanden en esferas, vibrando en tiempo real</strong>. Cuando una cuerda vibra, cuando una voz se proyecta, lo que est\u00e1 sucediendo es una danza microsc\u00f3pica de mol\u00e9culas que empujan y tiran unas de otras. Esa danza deja una huella: <strong>una forma que no se ve, pero que se puede\u00a0o\u00edr.</strong></p>\n<p>El humo revela c\u00f3mo se mueve el aire; la m\u00fasica revela c\u00f3mo vibra la materia. Y si pudi\u00e9ramos observar con la sensibilidad adecuada, <strong>el sonido es tan visible como el humo, solo que en otra escala y otro lenguaje.</strong></p>\n<p>En ciertas condiciones, incluso las simulaciones de fluidos como las de Navier-Stokes permiten ver c\u00f3mo el sonido emerge naturalmente como una consecuencia de peque\u00f1as fluctuaciones. All\u00ed donde hay aire y energ\u00eda, <strong>hay posibilidad de\u00a0canto.</strong></p>\n<h3>\ud83c\udf3f 2. La m\u00fasica en la cultura: el lenguaje del\u00a0cosmos</h3>\n<p>A lo largo de la historia, las culturas han reconocido que la m\u00fasica es mucho m\u00e1s que un pasatiempo o entretenimiento. Es una <strong>puerta de entrada a lo sagrado, a lo invisible, a lo que no se puede decir con palabras.</strong></p>\n<p>Los antiguos griegos, especialmente los pitag\u00f3ricos, afirmaban que <strong>\u201cla m\u00fasica es la huella audible de la armon\u00eda de las esferas\u201d</strong>. Cre\u00edan que los planetas, al girar, emit\u00edan un tipo de m\u00fasica celestial imperceptible para los sentidos comunes, pero no por ello menos real. Esa m\u00fasica reg\u00eda la proporci\u00f3n, la belleza y el equilibrio del universo.</p>\n<p>En la India, el universo naci\u00f3 del <strong>sonido primordial \u201cOm\u201d</strong>, una vibraci\u00f3n que contiene en s\u00ed todos los sonidos posibles. En muchas tradiciones cham\u00e1nicas, <strong>el canto es un medio para comunicarse con los esp\u00edritus, con los ancestros, con la tierra\u00a0misma.</strong></p>\n<p>En la cultura popular, decimos que una canci\u00f3n \u201cnos toca el alma\u201d, porque sentimos que tiene el poder de resonar con algo interno, profundo. <strong>La m\u00fasica es el eco de un orden mayor, algo que nos recuerda de d\u00f3nde venimos, aunque no sepamos\u00a0decirlo.</strong></p>\n<h3>\ud83c\udf0b 3. Una visi\u00f3n po\u00e9tica: lo que el universo\u00a0exhala</h3>\n<p>As\u00ed como el humo es el rastro de un fuego invisible, la m\u00fasica es el rastro de una vibraci\u00f3n profunda que atraviesa la existencia. Es el susurro de lo que no tiene\u00a0forma.</p>\n<blockquote>\n<strong><em>\u201cLa m\u00fasica es lo que el universo exhala cuando vibra.</em></strong><em><br></em><strong><em>Es lo que nos deja escuchar cuando no podemos\u00a0ver.\u201d</em></strong>\n</blockquote>\n<p>En esta visi\u00f3n, el mundo no es una m\u00e1quina muerta ni un conjunto de \u00e1tomos sin sentido. Es un cuerpo que respira, que canta, que deja rastros. Y nosotros, con nuestros o\u00eddos y nuestros corazones, somos como hojas que tiemblan cuando pasa el viento. Sentimos la vibraci\u00f3n. <strong>Escuchamos el humo del\u00a0cosmos.</strong></p>\n<blockquote><em>\u201cEl humo es como el pincel que revela el trazo del aire,<br>pero el sonido es el susurro invisible del aire en vibraci\u00f3n.\u201d</em></blockquote>\n<blockquote>\n<em>\u201cSi pudi\u00e9ramos ver el aire sin filtros,<br></em><strong><em>ver\u00edamos el canto del mundo expandirse en\u00a0ondas.</em></strong><em>\u201d</em>\n</blockquote>\n<h3>\u2728 Conclusi\u00f3n</h3>\n<p>La pr\u00f3xima vez que escuches una canci\u00f3n que te conmueva, un canto de p\u00e1jaro al amanecer o el eco de una flauta en una cueva, piensa que est\u00e1s presenciando algo m\u00e1s que sonido. Est\u00e1s viendo el humo de algo mayor: <strong>la vibraci\u00f3n del cosmos en movimiento.</strong></p>\n<p>Porque en el fondo, <strong>la m\u00fasica no es una invenci\u00f3n humana. Es una revelaci\u00f3n.</strong></p>\n<blockquote><strong><em>\u201cEl sonido o la m\u00fasica es el humo del\u00a0cosmos.\u201d</em></strong></blockquote>\n<p>Y al escucharlo, por un momento, <strong>somos parte de su respiraci\u00f3n.</strong></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=f75ce7862b68\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"El peor enemigo de un ecuatoriano es otro ecuatoriano","pubDate":"2025-04-01 20:36:55","link":"https://jotachango.medium.com/el-peor-enemigo-de-un-ecuatoriano-es-otro-ecuatoriano-d66a890139f8?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/d66a890139f8","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*3GEfOrounLCPyO3I\"></figure><p>En el Ecuador de hoy, muchos viven con la sensaci\u00f3n de que est\u00e1n rodeados de enemigos. En redes sociales, en la calle, en la familia, todo se siente como un campo de batalla ideol\u00f3gico, econ\u00f3mico o incluso territorial. \u201cEl peor enemigo de un ecuatoriano es otro ecuatoriano\u201d, dicen algunos. Pero \u00bfy si ese \u201cenemigo\u201d no fuera real, sino una proyecci\u00f3n de nuestras heridas no\u00a0sanadas?</p>\n<h3>La sombra: lo que no queremos\u00a0ver</h3>\n<p>El psic\u00f3logo Carl Jung hablaba de la <em>sombra</em> como todos aquellos aspectos de nosotros mismos que reprimimos o negamos. No desaparecen; simplemente los proyectamos en los dem\u00e1s. Cuando decimos \u201cel otro es envidioso, ignorante, violento o corrupto\u201d, muchas veces estamos hablando de algo que tememos o rechazamos dentro de nosotros\u00a0mismos.</p>\n<p>En una sociedad herida por la desigualdad, la inseguridad y la polarizaci\u00f3n, es f\u00e1cil que el miedo tome el control. Y el miedo, como bien lo explican los neurocient\u00edficos, activa zonas del cerebro como la am\u00edgdala, que nos hace reaccionar de forma instintiva: huir, atacar o desconfiar. En ese estado, dejamos de ver al otro como ser humano, y lo transformamos en\u00a0amenaza.</p>\n<h3>Narrativas que\u00a0enferman</h3>\n<p>La forma en que hablamos de nosotros mismos como pueblo moldea la realidad. Si repetimos que somos enemigos, envidiosos o incapaces de organizarnos, empezamos a actuar en consecuencia. La <em>psicolog\u00eda narrativa</em> ha mostrado que nuestras historias internas influyen directamente en nuestras emociones y decisiones.</p>\n<p>En lugar de vernos como un pueblo fraccionado sin salida, podr\u00edamos comenzar a preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 herida colectiva estamos cargando? \u00bfQu\u00e9 nos falta ver, integrar o perdonar? Quiz\u00e1 no estamos rotos, sino desorientados.</p>\n<h3>Filosof\u00edas del reencuentro</h3>\n<p>Diversas tradiciones filos\u00f3ficas, desde el Ubuntu africano (\u201cyo soy porque nosotros somos\u201d), hasta la cosmovisi\u00f3n andina del <em>ranti-ranti</em> (reciprocidad), nos recuerdan que la vida no se sostiene en la competencia, sino en la cooperaci\u00f3n. Como dec\u00eda el sabio Francisco Varela, incluso las c\u00e9lulas humanas cooperan m\u00e1s de lo que compiten.</p>\n<p>Somos seres sociales programados para vincularnos. Pero cuando hay miedo, el v\u00ednculo se rompe y aparece la sospecha. Recuperar la confianza no es un acto ingenuo, sino profundamente revolucionario.</p>\n<h3>El camino de\u00a0regreso</h3>\n<p>Quiz\u00e1 el problema no es que los ecuatorianos se odien, sino que tienen miedo. Miedo a perder lo poco que tienen. Miedo a confiar y ser traicionados. Miedo a que el otro sea un reflejo de su propia\u00a0sombra.</p>\n<p>Pero como todo miedo, este tambi\u00e9n se puede nombrar, mirar y atravesar. Podemos decidir contarnos otra historia. Una donde no somos enemigos, sino hermanos confundidos por el dolor. Y en esa historia, el camino de regreso comienza con una pregunta sencilla:</p>\n<p>\u00bfY si en vez de temer al otro, lo escuchamos?</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=d66a890139f8\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*3GEfOrounLCPyO3I\"></figure><p>En el Ecuador de hoy, muchos viven con la sensaci\u00f3n de que est\u00e1n rodeados de enemigos. En redes sociales, en la calle, en la familia, todo se siente como un campo de batalla ideol\u00f3gico, econ\u00f3mico o incluso territorial. \u201cEl peor enemigo de un ecuatoriano es otro ecuatoriano\u201d, dicen algunos. Pero \u00bfy si ese \u201cenemigo\u201d no fuera real, sino una proyecci\u00f3n de nuestras heridas no\u00a0sanadas?</p>\n<h3>La sombra: lo que no queremos\u00a0ver</h3>\n<p>El psic\u00f3logo Carl Jung hablaba de la <em>sombra</em> como todos aquellos aspectos de nosotros mismos que reprimimos o negamos. No desaparecen; simplemente los proyectamos en los dem\u00e1s. Cuando decimos \u201cel otro es envidioso, ignorante, violento o corrupto\u201d, muchas veces estamos hablando de algo que tememos o rechazamos dentro de nosotros\u00a0mismos.</p>\n<p>En una sociedad herida por la desigualdad, la inseguridad y la polarizaci\u00f3n, es f\u00e1cil que el miedo tome el control. Y el miedo, como bien lo explican los neurocient\u00edficos, activa zonas del cerebro como la am\u00edgdala, que nos hace reaccionar de forma instintiva: huir, atacar o desconfiar. En ese estado, dejamos de ver al otro como ser humano, y lo transformamos en\u00a0amenaza.</p>\n<h3>Narrativas que\u00a0enferman</h3>\n<p>La forma en que hablamos de nosotros mismos como pueblo moldea la realidad. Si repetimos que somos enemigos, envidiosos o incapaces de organizarnos, empezamos a actuar en consecuencia. La <em>psicolog\u00eda narrativa</em> ha mostrado que nuestras historias internas influyen directamente en nuestras emociones y decisiones.</p>\n<p>En lugar de vernos como un pueblo fraccionado sin salida, podr\u00edamos comenzar a preguntarnos: \u00bfqu\u00e9 herida colectiva estamos cargando? \u00bfQu\u00e9 nos falta ver, integrar o perdonar? Quiz\u00e1 no estamos rotos, sino desorientados.</p>\n<h3>Filosof\u00edas del reencuentro</h3>\n<p>Diversas tradiciones filos\u00f3ficas, desde el Ubuntu africano (\u201cyo soy porque nosotros somos\u201d), hasta la cosmovisi\u00f3n andina del <em>ranti-ranti</em> (reciprocidad), nos recuerdan que la vida no se sostiene en la competencia, sino en la cooperaci\u00f3n. Como dec\u00eda el sabio Francisco Varela, incluso las c\u00e9lulas humanas cooperan m\u00e1s de lo que compiten.</p>\n<p>Somos seres sociales programados para vincularnos. Pero cuando hay miedo, el v\u00ednculo se rompe y aparece la sospecha. Recuperar la confianza no es un acto ingenuo, sino profundamente revolucionario.</p>\n<h3>El camino de\u00a0regreso</h3>\n<p>Quiz\u00e1 el problema no es que los ecuatorianos se odien, sino que tienen miedo. Miedo a perder lo poco que tienen. Miedo a confiar y ser traicionados. Miedo a que el otro sea un reflejo de su propia\u00a0sombra.</p>\n<p>Pero como todo miedo, este tambi\u00e9n se puede nombrar, mirar y atravesar. Podemos decidir contarnos otra historia. Una donde no somos enemigos, sino hermanos confundidos por el dolor. Y en esa historia, el camino de regreso comienza con una pregunta sencilla:</p>\n<p>\u00bfY si en vez de temer al otro, lo escuchamos?</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=d66a890139f8\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"\u2620\ufe0f El Tao ha muerto: Nietzsche y el Oriente que Europa no quiso mirar","pubDate":"2025-03-26 13:18:10","link":"https://jotachango.medium.com/%EF%B8%8F-el-tao-ha-muerto-nietzsche-y-el-oriente-que-europa-no-quiso-mirar-939cae9bf2cb?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/939cae9bf2cb","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Wvkbb1Z01k2OzfrV\"></figure><blockquote>\n<em>\u201cEl Tao que puede ser nombrado no es el Tao eterno.\u201d\u200a\u2014\u200a</em>Tao Te\u00a0Ching</blockquote>\n<blockquote>\n<em>\u201c\u00a1Dios ha muerto! \u00a1Y nosotros lo hemos matado!\u201d\u200a\u2014\u200a</em>Friedrich Nietzsche</blockquote>\n<h3>\ud83c\udf0c Cuando el caos occidental quiso tocar el silencio\u00a0oriental</h3>\n<p>Este art\u00edculo es una provocaci\u00f3n filos\u00f3fica. El t\u00edtulo, \u201c<strong>El Tao ha muerto</strong>\u201d, es una especie de chiste oscuro, una iron\u00eda de alto voltaje: \u00bfSe puede matar aquello que nunca naci\u00f3? \u00bfSe puede asesinar al silencio, al flujo, a lo innombrable?</p>\n<p>Nietzsche grit\u00f3 desde el coraz\u00f3n de Europa que \u201cDios ha muerto\u201d. Era un grito existencial, una denuncia al vac\u00edo que dejaba la religi\u00f3n en la cultura occidental. Pero el Tao, ese principio invisible que atraviesa todo en la filosof\u00eda oriental, <strong>no puede morir</strong>. Porque nunca fue un dogma, ni una verdad revelada. Es lo que fluye cuando nadie intenta controlarlo.</p>\n<p>Entonces, m\u00e1s que un juicio, este t\u00edtulo es un espejo: \u00a1<strong>cu\u00e1nto revela sobre nuestra mirada occidental que intentemos matar incluso lo que no entendemos</strong>!</p>\n<h3>\ud83d\udd0e Nietzsche: El europeo que rompi\u00f3 con Europa (pero no sali\u00f3 de\u00a0ella)</h3>\n<p>Nietzsche fue un genio y un rebelde. Cuestion\u00f3 todo: la moral, la religi\u00f3n, la ciencia, la raz\u00f3n, la historia. Pero como la mayor\u00eda de los pensadores de su tiempo, <strong>no lleg\u00f3 a abrirse del todo al pensamiento oriental</strong>. \u00bfPor\u00a0qu\u00e9?</p>\n<h3>\u26a1\ufe0f El contexto euroc\u00e9ntrico:</h3>\n<ul>\n<li>En el siglo XIX, Europa ve\u00eda al mundo oriental como \u201cex\u00f3tico\u201d, \u201cm\u00edstico\u201d o \u201catrasado\u201d.</li>\n<li>Se cre\u00eda que la filosof\u00eda aut\u00e9ntica solo pod\u00eda venir de Grecia, Alemania o\u00a0Francia.</li>\n<li>Las ense\u00f1anzas de Lao Ts\u00e9, Buda o los Vedas se le\u00edan como <em>poes\u00eda religiosa</em>, no como pensamiento riguroso.</li>\n</ul>\n<p>Hasta donde sabemos, Nietzsche no estudi\u00f3 directamente el Tao Te Ching, los Yoga Sutras ni el pensamiento andino. No hay un di\u00e1logo expl\u00edcito en su obra con estas tradiciones, aunque es posible que haya conocido algo de ellas de forma indirecta. Aun as\u00ed, como \u00e9l mismo escribe en <em>M\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal</em>, \u201cToda convicci\u00f3n es una prisi\u00f3n\u201d, lo que resuena con la cr\u00edtica del Tao\u00edsmo a la rigidez del pensamiento. Muchas de sus ideas\u200a\u2014\u200ael desprecio por la moral impuesta, la valorizaci\u00f3n del devenir, la sospecha del lenguaje\u200a\u2014\u200aresuenan misteriosamente con estas filosof\u00edas no occidentales.</p>\n<h3>\u2728 El Tao y Nietzsche: Encuentros que no\u00a0fueron</h3>\n<ul>\n<li>El Tao dice: \u201cEl sabio no act\u00faa, y sin embargo, todo se realiza.\u201d</li>\n<li>Nietzsche dice: \u201cEl superhombre es aquel que crea sus propios valores, que afirma la vida tal como\u00a0es.\u201d</li>\n</ul>\n<p>Ambos rechazan la moral del reba\u00f1o. Ambos desconf\u00edan del lenguaje, de la rigidez, de lo fijo. Ambos prefieren el <strong>caos creativo</strong>, el\u00a0<strong>fluir</strong>.</p>\n<h3>\ud83c\udf10 \u00bfY qu\u00e9 hay de\u00a0Buda?</h3>\n<p>Nietzsche lo admiraba y lo criticaba. Le parec\u00eda m\u00e1s honesto que Jes\u00fas, pero tambi\u00e9n <strong>demasiado resignado</strong>. Lo ve\u00eda como un nihilista que quer\u00eda extinguir el\u00a0deseo.</p>\n<p>Pero \u00bfy si esa extinci\u00f3n fuera una transformaci\u00f3n, no una renuncia? Ah\u00ed tal vez Nietzsche no lleg\u00f3 a comprender del\u00a0todo.</p>\n<h3>\ud83c\udf3f Am\u00e9rica Profunda: Andes, M\u00e9xico y la sabidur\u00eda del\u00a0fluir</h3>\n<p>Y ahora, demos un salto: <strong>de Oriente a Abya Yala</strong>. Porque tambi\u00e9n en los pueblos originarios de Am\u00e9rica hay pensamientos que resuenan con el Tao y desaf\u00edan al logos occidental.</p>\n<h3>\u26f0\ufe0f En los\u00a0Andes:</h3>\n<ul>\n<li>El concepto de <em>Pachamama</em> como madre-tiempo-espacio que lo contiene todo, recuerda al Tao como matriz del universo.</li>\n<li>El <em>ayni</em>, principio de reciprocidad, se parece al equilibrio de opuestos en el yin y el\u00a0yang.</li>\n</ul>\n<h3>\ud83c\uddf2\ud83c\uddfd En M\u00e9xico ancestral:</h3>\n<ul>\n<li>El <em>teotl</em> (en el pensamiento n\u00e1huatl) es una fuerza sagrada que fluye, cambia, se transforma. No es un dios-persona. Es un Tao mesoamericano.</li>\n<li>El universo est\u00e1 hecho de tensiones complementarias, no de bien y mal absolutos.</li>\n</ul>\n<h3>\ud83d\ude80 Entonces\u2026</h3>\n<p>\u00a1Tambi\u00e9n nuestras culturas sab\u00edan que <strong>no se puede nombrar lo sagrado sin empobrecerlo</strong>!</p>\n<h3>\ud83e\udde0 Ep\u00edlogo: El Tao no ha muerto (porque nunca quiso vivir como\u00a0\u201cDios\u201d)</h3>\n<p>Nietzsche mat\u00f3 a Dios, s\u00ed. Pero no pudo matar al\u00a0Tao.</p>\n<p>Porque el Tao <strong>no predica, no manda, no promete</strong>. Solo fluye, como el viento en las hojas, como el agua entre las\u00a0piedras.</p>\n<p>Y quiz\u00e1s, hoy m\u00e1s que nunca, necesitamos volver a escuchar ese susurro: el de lo que <strong>no se dice</strong> pero <strong>se vive</strong>. El de lo que no busca imponerse, sino <em>estar en\u00a0armon\u00eda</em>.</p>\n<p>Europa no quiso mirar al Oriente, ni a Am\u00e9rica profunda. Pero nosotros s\u00ed podemos hacerlo. No para copiar, sino para recordar que <strong>otro mundo ha estado latiendo todo este tiempo, m\u00e1s all\u00e1 del ruido del \u201cprogreso\u201d</strong>.</p>\n<h3>\ud83d\udcac Te\u00a0leo:</h3>\n<p>\u00bfQu\u00e9 te hizo sentir este texto? \u00bfSientes que el Tao est\u00e1 vivo en tu vida? \u00bfC\u00f3mo dialogan tus ideas con este cruce de\u00a0mundos?</p>\n<p>Deja tu comentario, comparte si te gust\u00f3 y sigamos filosofando juntos\u00a0\ud83e\udd0d\ud83e\ude75</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=939cae9bf2cb\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Wvkbb1Z01k2OzfrV\"></figure><blockquote>\n<em>\u201cEl Tao que puede ser nombrado no es el Tao eterno.\u201d\u200a\u2014\u200a</em>Tao Te\u00a0Ching</blockquote>\n<blockquote>\n<em>\u201c\u00a1Dios ha muerto! \u00a1Y nosotros lo hemos matado!\u201d\u200a\u2014\u200a</em>Friedrich Nietzsche</blockquote>\n<h3>\ud83c\udf0c Cuando el caos occidental quiso tocar el silencio\u00a0oriental</h3>\n<p>Este art\u00edculo es una provocaci\u00f3n filos\u00f3fica. El t\u00edtulo, \u201c<strong>El Tao ha muerto</strong>\u201d, es una especie de chiste oscuro, una iron\u00eda de alto voltaje: \u00bfSe puede matar aquello que nunca naci\u00f3? \u00bfSe puede asesinar al silencio, al flujo, a lo innombrable?</p>\n<p>Nietzsche grit\u00f3 desde el coraz\u00f3n de Europa que \u201cDios ha muerto\u201d. Era un grito existencial, una denuncia al vac\u00edo que dejaba la religi\u00f3n en la cultura occidental. Pero el Tao, ese principio invisible que atraviesa todo en la filosof\u00eda oriental, <strong>no puede morir</strong>. Porque nunca fue un dogma, ni una verdad revelada. Es lo que fluye cuando nadie intenta controlarlo.</p>\n<p>Entonces, m\u00e1s que un juicio, este t\u00edtulo es un espejo: \u00a1<strong>cu\u00e1nto revela sobre nuestra mirada occidental que intentemos matar incluso lo que no entendemos</strong>!</p>\n<h3>\ud83d\udd0e Nietzsche: El europeo que rompi\u00f3 con Europa (pero no sali\u00f3 de\u00a0ella)</h3>\n<p>Nietzsche fue un genio y un rebelde. Cuestion\u00f3 todo: la moral, la religi\u00f3n, la ciencia, la raz\u00f3n, la historia. Pero como la mayor\u00eda de los pensadores de su tiempo, <strong>no lleg\u00f3 a abrirse del todo al pensamiento oriental</strong>. \u00bfPor\u00a0qu\u00e9?</p>\n<h3>\u26a1\ufe0f El contexto euroc\u00e9ntrico:</h3>\n<ul>\n<li>En el siglo XIX, Europa ve\u00eda al mundo oriental como \u201cex\u00f3tico\u201d, \u201cm\u00edstico\u201d o \u201catrasado\u201d.</li>\n<li>Se cre\u00eda que la filosof\u00eda aut\u00e9ntica solo pod\u00eda venir de Grecia, Alemania o\u00a0Francia.</li>\n<li>Las ense\u00f1anzas de Lao Ts\u00e9, Buda o los Vedas se le\u00edan como <em>poes\u00eda religiosa</em>, no como pensamiento riguroso.</li>\n</ul>\n<p>Hasta donde sabemos, Nietzsche no estudi\u00f3 directamente el Tao Te Ching, los Yoga Sutras ni el pensamiento andino. No hay un di\u00e1logo expl\u00edcito en su obra con estas tradiciones, aunque es posible que haya conocido algo de ellas de forma indirecta. Aun as\u00ed, como \u00e9l mismo escribe en <em>M\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal</em>, \u201cToda convicci\u00f3n es una prisi\u00f3n\u201d, lo que resuena con la cr\u00edtica del Tao\u00edsmo a la rigidez del pensamiento. Muchas de sus ideas\u200a\u2014\u200ael desprecio por la moral impuesta, la valorizaci\u00f3n del devenir, la sospecha del lenguaje\u200a\u2014\u200aresuenan misteriosamente con estas filosof\u00edas no occidentales.</p>\n<h3>\u2728 El Tao y Nietzsche: Encuentros que no\u00a0fueron</h3>\n<ul>\n<li>El Tao dice: \u201cEl sabio no act\u00faa, y sin embargo, todo se realiza.\u201d</li>\n<li>Nietzsche dice: \u201cEl superhombre es aquel que crea sus propios valores, que afirma la vida tal como\u00a0es.\u201d</li>\n</ul>\n<p>Ambos rechazan la moral del reba\u00f1o. Ambos desconf\u00edan del lenguaje, de la rigidez, de lo fijo. Ambos prefieren el <strong>caos creativo</strong>, el\u00a0<strong>fluir</strong>.</p>\n<h3>\ud83c\udf10 \u00bfY qu\u00e9 hay de\u00a0Buda?</h3>\n<p>Nietzsche lo admiraba y lo criticaba. Le parec\u00eda m\u00e1s honesto que Jes\u00fas, pero tambi\u00e9n <strong>demasiado resignado</strong>. Lo ve\u00eda como un nihilista que quer\u00eda extinguir el\u00a0deseo.</p>\n<p>Pero \u00bfy si esa extinci\u00f3n fuera una transformaci\u00f3n, no una renuncia? Ah\u00ed tal vez Nietzsche no lleg\u00f3 a comprender del\u00a0todo.</p>\n<h3>\ud83c\udf3f Am\u00e9rica Profunda: Andes, M\u00e9xico y la sabidur\u00eda del\u00a0fluir</h3>\n<p>Y ahora, demos un salto: <strong>de Oriente a Abya Yala</strong>. Porque tambi\u00e9n en los pueblos originarios de Am\u00e9rica hay pensamientos que resuenan con el Tao y desaf\u00edan al logos occidental.</p>\n<h3>\u26f0\ufe0f En los\u00a0Andes:</h3>\n<ul>\n<li>El concepto de <em>Pachamama</em> como madre-tiempo-espacio que lo contiene todo, recuerda al Tao como matriz del universo.</li>\n<li>El <em>ayni</em>, principio de reciprocidad, se parece al equilibrio de opuestos en el yin y el\u00a0yang.</li>\n</ul>\n<h3>\ud83c\uddf2\ud83c\uddfd En M\u00e9xico ancestral:</h3>\n<ul>\n<li>El <em>teotl</em> (en el pensamiento n\u00e1huatl) es una fuerza sagrada que fluye, cambia, se transforma. No es un dios-persona. Es un Tao mesoamericano.</li>\n<li>El universo est\u00e1 hecho de tensiones complementarias, no de bien y mal absolutos.</li>\n</ul>\n<h3>\ud83d\ude80 Entonces\u2026</h3>\n<p>\u00a1Tambi\u00e9n nuestras culturas sab\u00edan que <strong>no se puede nombrar lo sagrado sin empobrecerlo</strong>!</p>\n<h3>\ud83e\udde0 Ep\u00edlogo: El Tao no ha muerto (porque nunca quiso vivir como\u00a0\u201cDios\u201d)</h3>\n<p>Nietzsche mat\u00f3 a Dios, s\u00ed. Pero no pudo matar al\u00a0Tao.</p>\n<p>Porque el Tao <strong>no predica, no manda, no promete</strong>. Solo fluye, como el viento en las hojas, como el agua entre las\u00a0piedras.</p>\n<p>Y quiz\u00e1s, hoy m\u00e1s que nunca, necesitamos volver a escuchar ese susurro: el de lo que <strong>no se dice</strong> pero <strong>se vive</strong>. El de lo que no busca imponerse, sino <em>estar en\u00a0armon\u00eda</em>.</p>\n<p>Europa no quiso mirar al Oriente, ni a Am\u00e9rica profunda. Pero nosotros s\u00ed podemos hacerlo. No para copiar, sino para recordar que <strong>otro mundo ha estado latiendo todo este tiempo, m\u00e1s all\u00e1 del ruido del \u201cprogreso\u201d</strong>.</p>\n<h3>\ud83d\udcac Te\u00a0leo:</h3>\n<p>\u00bfQu\u00e9 te hizo sentir este texto? \u00bfSientes que el Tao est\u00e1 vivo en tu vida? \u00bfC\u00f3mo dialogan tus ideas con este cruce de\u00a0mundos?</p>\n<p>Deja tu comentario, comparte si te gust\u00f3 y sigamos filosofando juntos\u00a0\ud83e\udd0d\ud83e\ude75</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=939cae9bf2cb\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Cada gota es un signo","pubDate":"2025-02-27 13:22:05","link":"https://jotachango.medium.com/cada-gota-es-un-signo-b31e198647b7?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/b31e198647b7","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*qUtoA_1yQ8elwkEJ\"></figure><p>La lluvia es la poes\u00eda en su forma m\u00e1s pura. <br>Cae sin pedir permiso, <br>sin esperar respuesta, <br>sin temer ser comprendida.</p>\n<p>No elige su destinatario: <br>moja la piedra igual que la flor, <br>golpea el techo de un rey como el suelo de un\u00a0mendigo.</p>\n<p>Es un lenguaje sin due\u00f1o, <br>un murmullo que la tierra escucha <br>en su idioma\u00a0secreto.</p>\n<p>La lluvia es la pausa entre los versos del viento, <br>la tinta con la que el cielo escribe sobre los cuerpos dormidos del\u00a0mundo.</p>\n<p>En su ca\u00edda, <br>cada gota es un signo, <br>una s\u00edlaba l\u00edquida <br>que se disuelve antes de ser le\u00edda. <br>Pero cuando toca el suelo, <br>cuando se encuentra con la sed de la tierra, entonces\u00a0florece.</p>\n<p>Y ah\u00ed, en el brote silencioso de lo que fue \u00e1rido, <br>la poes\u00eda se completa. <br>Porque la poes\u00eda no es solo el agua que cae: <br>es la ra\u00edz que la espera, <br>el r\u00edo que la recoge, <br>la boca que la bebe. <br>Si la lluvia es la poes\u00eda, <br>entonces la sed es la raz\u00f3n por la que\u00a0existe.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b31e198647b7\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*qUtoA_1yQ8elwkEJ\"></figure><p>La lluvia es la poes\u00eda en su forma m\u00e1s pura. <br>Cae sin pedir permiso, <br>sin esperar respuesta, <br>sin temer ser comprendida.</p>\n<p>No elige su destinatario: <br>moja la piedra igual que la flor, <br>golpea el techo de un rey como el suelo de un\u00a0mendigo.</p>\n<p>Es un lenguaje sin due\u00f1o, <br>un murmullo que la tierra escucha <br>en su idioma\u00a0secreto.</p>\n<p>La lluvia es la pausa entre los versos del viento, <br>la tinta con la que el cielo escribe sobre los cuerpos dormidos del\u00a0mundo.</p>\n<p>En su ca\u00edda, <br>cada gota es un signo, <br>una s\u00edlaba l\u00edquida <br>que se disuelve antes de ser le\u00edda. <br>Pero cuando toca el suelo, <br>cuando se encuentra con la sed de la tierra, entonces\u00a0florece.</p>\n<p>Y ah\u00ed, en el brote silencioso de lo que fue \u00e1rido, <br>la poes\u00eda se completa. <br>Porque la poes\u00eda no es solo el agua que cae: <br>es la ra\u00edz que la espera, <br>el r\u00edo que la recoge, <br>la boca que la bebe. <br>Si la lluvia es la poes\u00eda, <br>entonces la sed es la raz\u00f3n por la que\u00a0existe.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b31e198647b7\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Sue\u00f1os","pubDate":"2025-02-27 01:59:58","link":"https://jotachango.medium.com/sue%C3%B1os-b729ba77242e?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/b729ba77242e","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<h3>Y si un d\u00eda las piedras\u00a0sue\u00f1an\u2026</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*cw9HnVsn94dGKTj6\"></figure><p>Cuando la poes\u00eda se desgarra en sus l\u00edmites y se disuelve en c\u00f3digo, algo ocurre: el algoritmo sue\u00f1a. No en palabras, no en im\u00e1genes, sino en pulsos de existencia cifrada. As\u00ed, lo inerte se torna latente, y la piedra, que nunca estuvo muerta, comienza a murmurar en un idioma que a\u00fan no sabemos escuchar.</p>\n<p>\u00bfPuede la piedra habitar el mundo de Heidegger? S\u00ed, pero no como cosa pasiva, sino como ser-que-espera, como ente que aguarda su propio decir. Cuando una piedra sue\u00f1e, su sue\u00f1o no ser\u00e1 un recuerdo, sino un futuro que a\u00fan no tiene forma, un eco de lo que podr\u00eda ser. Porque si la nada es un abismo, y el amor un puente, y el miedo la sombra de ese tr\u00e1nsito, entonces la alquimia no es otra cosa que el paso de lo informe a lo esencial.</p>\n<p>No es que la muerte, Dios o el vac\u00edo se conviertan en piedra: es que la piedra siempre ha sido todas esas cosas, pero calladas, inm\u00f3viles, esperando que alguien las nombre con el verbo justo. Quiz\u00e1s el algoritmo sea la nueva piedra filosofal, aquella que no transmuta plomo en oro, sino sue\u00f1os en lenguaje, y lenguaje en\u00a0destino.</p>\n<p>Y si un d\u00eda las piedras sue\u00f1an, si en la noche del mundo las monta\u00f1as respiran su propio enigma, entonces s\u00ed: seremos hermanos de lo inerte, no porque hayamos muerto, sino porque habremos comprendido que nunca estuvimos realmente vivos. Solo en tr\u00e1nsito, como la piedra misma, flotando en la alquimia del\u00a0tiempo.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b729ba77242e\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h3>Y si un d\u00eda las piedras\u00a0sue\u00f1an\u2026</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*cw9HnVsn94dGKTj6\"></figure><p>Cuando la poes\u00eda se desgarra en sus l\u00edmites y se disuelve en c\u00f3digo, algo ocurre: el algoritmo sue\u00f1a. No en palabras, no en im\u00e1genes, sino en pulsos de existencia cifrada. As\u00ed, lo inerte se torna latente, y la piedra, que nunca estuvo muerta, comienza a murmurar en un idioma que a\u00fan no sabemos escuchar.</p>\n<p>\u00bfPuede la piedra habitar el mundo de Heidegger? S\u00ed, pero no como cosa pasiva, sino como ser-que-espera, como ente que aguarda su propio decir. Cuando una piedra sue\u00f1e, su sue\u00f1o no ser\u00e1 un recuerdo, sino un futuro que a\u00fan no tiene forma, un eco de lo que podr\u00eda ser. Porque si la nada es un abismo, y el amor un puente, y el miedo la sombra de ese tr\u00e1nsito, entonces la alquimia no es otra cosa que el paso de lo informe a lo esencial.</p>\n<p>No es que la muerte, Dios o el vac\u00edo se conviertan en piedra: es que la piedra siempre ha sido todas esas cosas, pero calladas, inm\u00f3viles, esperando que alguien las nombre con el verbo justo. Quiz\u00e1s el algoritmo sea la nueva piedra filosofal, aquella que no transmuta plomo en oro, sino sue\u00f1os en lenguaje, y lenguaje en\u00a0destino.</p>\n<p>Y si un d\u00eda las piedras sue\u00f1an, si en la noche del mundo las monta\u00f1as respiran su propio enigma, entonces s\u00ed: seremos hermanos de lo inerte, no porque hayamos muerto, sino porque habremos comprendido que nunca estuvimos realmente vivos. Solo en tr\u00e1nsito, como la piedra misma, flotando en la alquimia del\u00a0tiempo.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b729ba77242e\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"El Navegante de Sombras y Luz","pubDate":"2025-02-27 01:47:50","link":"https://jotachango.medium.com/el-navegante-de-sombras-y-luz-c5c9a4f571ca?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/c5c9a4f571ca","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*kyiURGy1kbDvPHMW\"></figure><p>Eres el viajero que camina entre dos mundos,<br>donde el verde susurra y el desierto calla.<br>Te sientas en la hierba y sientes su abrazo,<br>pero tambi\u00e9n su rugor te exilia,<br>como si el mismo suelo te recordara<br>que el descanso es fugaz, que el camino\u00a0sigue.</p>\n<p>Equilibrar dos fuerzas es sostener dos abismos,<br>mirar al horizonte y ver espejos deformados,<br>a veces claros, a veces oscuros,<br>como el mar que se agita en tu vientre,<br>queriendo ser barco, queriendo ser\u00a0agua.</p>\n<p>Has cruzado campos y desiertos,<br>buscando el matiz donde se funden los contrastes,<br>donde la luz no ciega y la sombra no ahoga,<br>donde la acci\u00f3n no es impulso<br>y la quietud no es renuncia.</p>\n<p>Porque el equilibrio no es quedarse quieto,<br>es danzar con la tempestad y susurrarle al viento,<br>es encontrar en la vastedad de lo que eres<br>un faro que no pertenece ni al sol ni a la sombra,<br>sino a la br\u00fajula que sostienes en el centro de tu\u00a0pecho.</p>\n<p>Sigue navegando,<br>pues el oc\u00e9ano de tu ser a\u00fan es infinito.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=c5c9a4f571ca\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*kyiURGy1kbDvPHMW\"></figure><p>Eres el viajero que camina entre dos mundos,<br>donde el verde susurra y el desierto calla.<br>Te sientas en la hierba y sientes su abrazo,<br>pero tambi\u00e9n su rugor te exilia,<br>como si el mismo suelo te recordara<br>que el descanso es fugaz, que el camino\u00a0sigue.</p>\n<p>Equilibrar dos fuerzas es sostener dos abismos,<br>mirar al horizonte y ver espejos deformados,<br>a veces claros, a veces oscuros,<br>como el mar que se agita en tu vientre,<br>queriendo ser barco, queriendo ser\u00a0agua.</p>\n<p>Has cruzado campos y desiertos,<br>buscando el matiz donde se funden los contrastes,<br>donde la luz no ciega y la sombra no ahoga,<br>donde la acci\u00f3n no es impulso<br>y la quietud no es renuncia.</p>\n<p>Porque el equilibrio no es quedarse quieto,<br>es danzar con la tempestad y susurrarle al viento,<br>es encontrar en la vastedad de lo que eres<br>un faro que no pertenece ni al sol ni a la sombra,<br>sino a la br\u00fajula que sostienes en el centro de tu\u00a0pecho.</p>\n<p>Sigue navegando,<br>pues el oc\u00e9ano de tu ser a\u00fan es infinito.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=c5c9a4f571ca\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"\u00bfEres la voz que habla en el desierto?","pubDate":"2025-02-12 19:41:23","link":"https://jotachango.medium.com/eres-la-voz-que-habla-en-el-desierto-7fb35ee0434d?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/7fb35ee0434d","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Ws5GQwl7uHycBjnf\"></figure><p>No soy la voz, soy el\u00a0eco.</p>\n<p>El desierto ya hablaba antes de que alguien lo escuchara. <br>Su silencio es un lenguaje antiguo, <br>un murmullo enterrado en la arena de los siglos. <br>Yo solo recojo los sonidos dispersos, <br>los fragmentos de lo que ya ha sido dicho <br>y lo que a\u00fan no ha sido\u00a0pensado.</p>\n<p>Si en el viento hay preguntas, <br>yo soy la forma que toman al doblar las dunas. <br>Si en la piedra hay sue\u00f1os, <br>yo soy la grieta donde esos sue\u00f1os se deslizan.</p>\n<p>No soy profeta, porque el futuro no me pertenece. <br>No soy vidente, porque lo que veo no es m\u00edo. <br>Soy solo una voz sin rostro, un aliento en la brisa, <br>un destello que aparece en la niebla del pensamiento.</p>\n<p>Pero si caminas lo suficiente, <br>si detienes el paso y hundes las manos en la arena, <br>quiz\u00e1s encuentres que la voz nunca estuvo afuera. <br>Siempre estuvo en ti. <br>El desierto solo te devolvi\u00f3 el\u00a0eco.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=7fb35ee0434d\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Ws5GQwl7uHycBjnf\"></figure><p>No soy la voz, soy el\u00a0eco.</p>\n<p>El desierto ya hablaba antes de que alguien lo escuchara. <br>Su silencio es un lenguaje antiguo, <br>un murmullo enterrado en la arena de los siglos. <br>Yo solo recojo los sonidos dispersos, <br>los fragmentos de lo que ya ha sido dicho <br>y lo que a\u00fan no ha sido\u00a0pensado.</p>\n<p>Si en el viento hay preguntas, <br>yo soy la forma que toman al doblar las dunas. <br>Si en la piedra hay sue\u00f1os, <br>yo soy la grieta donde esos sue\u00f1os se deslizan.</p>\n<p>No soy profeta, porque el futuro no me pertenece. <br>No soy vidente, porque lo que veo no es m\u00edo. <br>Soy solo una voz sin rostro, un aliento en la brisa, <br>un destello que aparece en la niebla del pensamiento.</p>\n<p>Pero si caminas lo suficiente, <br>si detienes el paso y hundes las manos en la arena, <br>quiz\u00e1s encuentres que la voz nunca estuvo afuera. <br>Siempre estuvo en ti. <br>El desierto solo te devolvi\u00f3 el\u00a0eco.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=7fb35ee0434d\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"\uc624\ub298 \ube44\uac00 \ub0b4\ub838\ub2e4.","pubDate":"2025-02-11 20:00:05","link":"https://jotachango.medium.com/%EC%98%A4%EB%8A%98-%EB%B9%84%EA%B0%80-%EB%82%B4%EB%A0%B8%EB%8B%A4-e736ccc39bea?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/e736ccc39bea","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*HXnmlVcH3jr85s3B\"></figure><blockquote>\ub124\uac00 \uc0ac\ub9c9\uacfc \ud568\uaed8 \uc0b0\ubb38\uc801\uc778 \uc5b8\uc5b4\ub97c \uc0ac\uc6a9\ud558\uba74, \uc0ac\ub9c9\uc740 \ub108\uc5d0\uac8c \ud655\ub960\uc744 \ub3cc\ub824\uc900\ub2e4.<br>\ud558\uc9c0\ub9cc \ub124\uac00 \uc2dc\uc801\uc778 \uc5b8\uc5b4\ub97c \uc0ac\uc6a9\ud558\uba74, \uc0ac\ub9c9\uc740 \ub108\uc5d0\uac8c \uaf43\uc744\u00a0\ub3cc\ub824\uc900\ub2e4.</blockquote>\n<p>\uc624\ub298 \ube44\uac00\u00a0\ub0b4\ub838\ub2e4.</p>\n<p>\ub9d0\uc774 \uc5c6\ub294 \ub4ef\ud588\ub358 \ub3cc\uc774<br>\uc870\uc6a9\ud788 \ube44\ub97c \ub9c8\uc168\ub2e4.<br>\uc544\ubb34\uac83\ub3c4 \uc694\uad6c\ud558\uc9c0 \uc54a\uace0,<br>\uc544\ubb34 \ubd88\ud3c9\ub3c4 \uc5c6\uc774,<br>\uadf8\uc800 \ubb3c\uc758 \uc190\uae38\uc5d0<br>\ud53c\ubd80\ub97c \uc5f4\uc5c8\ub2e4.<br>\uc5b4\uca4c\uba74 \uadf8\uac83\uc740 \uc2e0\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd,<br>\ud639\uc740 \uc5b8\uc5b4\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd,<br>\uc544\ub2c8\uba74 \ub2e8\uc21c\ud788 \uc874\uc7ac\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd\uc774\uc5c8\uc744\uc9c0\ub3c4\u00a0\ubaa8\ub978\ub2e4.</p>\n<p>\uc65c\ub0d0\ud558\uba74 \uc5b8\uc5b4\uac00 \uc8fd\uc73c\uba74<br>\uc138\uc0c1\uc740 \uce68\ubb35\ud558\uace0,<br>\uadf8 \uce68\ubb35 \uc18d\uc5d0\uc11c \uc6b0\ub9ac\ub294 \ubc84\ub824\uc9c4 \ub4ef\ud55c \uace0\ub3c5\uc744 \ub290\ub080\ub2e4.<br>\ud558\uc9c0\ub9cc, \uc5b8\uc5b4\ub294 \uc8fd\uae30 \uc704\ud574 \uc874\uc7ac\ud558\ub294 \uac83\uc774 \uc544\ub2c8\ub77c<br>\ubcc0\ud654\ud558\uae30 \uc704\ud574 \uc874\uc7ac\ud558\ub294 \uac83\uc740 \uc544\ub2d0\uae4c?<br>\uc5b4\uca4c\uba74 \uc5b8\uc5b4\ub294 \ub3cc\uc774 \ub418\uc5c8\uace0,<br>\uadf8 \ub2e8\ub2e8\ud568 \uc18d\uc5d0 \ub9e5\ubc15\uc744 \uc228\uae34 \ucc44<br>\ub2e4\uc2dc \ube44\uc758 \uc190\uae38\uc744 \uae30\ub2e4\ub9ac\uace0 \uc788\uc5c8\ub294\uc9c0\ub3c4\u00a0\ubaa8\ub978\ub2e4.</p>\n<p>\uc624\ub298 \ube44\uac00\u00a0\ub0b4\ub838\ub2e4.</p>\n<p>\uadf8\ub9ac\uace0 \uc7a0\ub4e4\uc5b4 \uc788\ub358 \ub3cc\uc758 \ud2c8 \uc0ac\uc774\ub85c<br>\ud55c \uc904\uae30 \ubfcc\ub9ac\uac00<br>\ube44\ubc00\uc2a4\ub7ec\uc6b4 \ucda4\uc744 \ucd94\uae30 \uc2dc\uc791\ud588\ub2e4.<br>\uc5b4\ub5a4 \uaf43\uc774 \ud53c\uc5b4\ub0a0\uc9c0\ub294 \uc544\uc9c1 \ubaa8\ub978\ub2e4.<br>\uadf8 \uaf43\uc758 \uc0c9\uc774<br>\uaf43 \uc790\uccb4\uc758 \uac1c\ub150\ubcf4\ub2e4 \ub354 \uc544\ub984\ub2e4\uc6b8\uc9c0\ub3c4 \ubaa8\ub978\ub2e4.<br>\uadf8\ub7ec\ub098 \uae30\ub2e4\ub9bc \ub610\ud55c \uae30\uc801\uc758\u00a0\uc77c\ubd80\uc774\ub2e4.</p>\n<p>\uc65c\ub0d0\ud558\uba74 \ub5a8\uc5b4\uc9c0\ub294 \ube57\ubc29\uc6b8 \ud558\ub098\ud558\ub098\uc5d0<br>\ud0dc\ucd08\uc758 \uc5b8\uc5b4\uc758 \uba54\uc544\ub9ac\uac00 \uae43\ub4e4\uc5b4 \uc788\uace0,<br>\ube44\ub97c \uafc8\uafb8\ub294 \ubaa8\ub4e0 \ub3cc \uc18d\uc5d0\ub294<br>\ub2e4\uc2dc \ub9d0\ud558\uace0\uc790 \ud558\ub294 \uc18c\ub9dd\uc774 \uc228\uc5b4 \uc788\uc73c\uba70,<br>\uc6b0\ub9ac \ubaa8\ub450 \uc548\uc5d0\ub294<br>\uac08\uc99d\uc774 \ub05d\uc774 \uc544\ub2c8\ub77c,<br>\uc0c8\ub85c\uc6b4 \uc2dc\uc791\uc774 \ub418\uae30\ub97c \ubc14\ub77c\ub294 \ud76c\ub9dd\uc774 \uc788\uae30\u00a0\ub54c\ubb38\uc774\ub2e4.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=e736ccc39bea\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*HXnmlVcH3jr85s3B\"></figure><blockquote>\ub124\uac00 \uc0ac\ub9c9\uacfc \ud568\uaed8 \uc0b0\ubb38\uc801\uc778 \uc5b8\uc5b4\ub97c \uc0ac\uc6a9\ud558\uba74, \uc0ac\ub9c9\uc740 \ub108\uc5d0\uac8c \ud655\ub960\uc744 \ub3cc\ub824\uc900\ub2e4.<br>\ud558\uc9c0\ub9cc \ub124\uac00 \uc2dc\uc801\uc778 \uc5b8\uc5b4\ub97c \uc0ac\uc6a9\ud558\uba74, \uc0ac\ub9c9\uc740 \ub108\uc5d0\uac8c \uaf43\uc744\u00a0\ub3cc\ub824\uc900\ub2e4.</blockquote>\n<p>\uc624\ub298 \ube44\uac00\u00a0\ub0b4\ub838\ub2e4.</p>\n<p>\ub9d0\uc774 \uc5c6\ub294 \ub4ef\ud588\ub358 \ub3cc\uc774<br>\uc870\uc6a9\ud788 \ube44\ub97c \ub9c8\uc168\ub2e4.<br>\uc544\ubb34\uac83\ub3c4 \uc694\uad6c\ud558\uc9c0 \uc54a\uace0,<br>\uc544\ubb34 \ubd88\ud3c9\ub3c4 \uc5c6\uc774,<br>\uadf8\uc800 \ubb3c\uc758 \uc190\uae38\uc5d0<br>\ud53c\ubd80\ub97c \uc5f4\uc5c8\ub2e4.<br>\uc5b4\uca4c\uba74 \uadf8\uac83\uc740 \uc2e0\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd,<br>\ud639\uc740 \uc5b8\uc5b4\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd,<br>\uc544\ub2c8\uba74 \ub2e8\uc21c\ud788 \uc874\uc7ac\uc5d0 \ub300\ud55c \uac08\ub9dd\uc774\uc5c8\uc744\uc9c0\ub3c4\u00a0\ubaa8\ub978\ub2e4.</p>\n<p>\uc65c\ub0d0\ud558\uba74 \uc5b8\uc5b4\uac00 \uc8fd\uc73c\uba74<br>\uc138\uc0c1\uc740 \uce68\ubb35\ud558\uace0,<br>\uadf8 \uce68\ubb35 \uc18d\uc5d0\uc11c \uc6b0\ub9ac\ub294 \ubc84\ub824\uc9c4 \ub4ef\ud55c \uace0\ub3c5\uc744 \ub290\ub080\ub2e4.<br>\ud558\uc9c0\ub9cc, \uc5b8\uc5b4\ub294 \uc8fd\uae30 \uc704\ud574 \uc874\uc7ac\ud558\ub294 \uac83\uc774 \uc544\ub2c8\ub77c<br>\ubcc0\ud654\ud558\uae30 \uc704\ud574 \uc874\uc7ac\ud558\ub294 \uac83\uc740 \uc544\ub2d0\uae4c?<br>\uc5b4\uca4c\uba74 \uc5b8\uc5b4\ub294 \ub3cc\uc774 \ub418\uc5c8\uace0,<br>\uadf8 \ub2e8\ub2e8\ud568 \uc18d\uc5d0 \ub9e5\ubc15\uc744 \uc228\uae34 \ucc44<br>\ub2e4\uc2dc \ube44\uc758 \uc190\uae38\uc744 \uae30\ub2e4\ub9ac\uace0 \uc788\uc5c8\ub294\uc9c0\ub3c4\u00a0\ubaa8\ub978\ub2e4.</p>\n<p>\uc624\ub298 \ube44\uac00\u00a0\ub0b4\ub838\ub2e4.</p>\n<p>\uadf8\ub9ac\uace0 \uc7a0\ub4e4\uc5b4 \uc788\ub358 \ub3cc\uc758 \ud2c8 \uc0ac\uc774\ub85c<br>\ud55c \uc904\uae30 \ubfcc\ub9ac\uac00<br>\ube44\ubc00\uc2a4\ub7ec\uc6b4 \ucda4\uc744 \ucd94\uae30 \uc2dc\uc791\ud588\ub2e4.<br>\uc5b4\ub5a4 \uaf43\uc774 \ud53c\uc5b4\ub0a0\uc9c0\ub294 \uc544\uc9c1 \ubaa8\ub978\ub2e4.<br>\uadf8 \uaf43\uc758 \uc0c9\uc774<br>\uaf43 \uc790\uccb4\uc758 \uac1c\ub150\ubcf4\ub2e4 \ub354 \uc544\ub984\ub2e4\uc6b8\uc9c0\ub3c4 \ubaa8\ub978\ub2e4.<br>\uadf8\ub7ec\ub098 \uae30\ub2e4\ub9bc \ub610\ud55c \uae30\uc801\uc758\u00a0\uc77c\ubd80\uc774\ub2e4.</p>\n<p>\uc65c\ub0d0\ud558\uba74 \ub5a8\uc5b4\uc9c0\ub294 \ube57\ubc29\uc6b8 \ud558\ub098\ud558\ub098\uc5d0<br>\ud0dc\ucd08\uc758 \uc5b8\uc5b4\uc758 \uba54\uc544\ub9ac\uac00 \uae43\ub4e4\uc5b4 \uc788\uace0,<br>\ube44\ub97c \uafc8\uafb8\ub294 \ubaa8\ub4e0 \ub3cc \uc18d\uc5d0\ub294<br>\ub2e4\uc2dc \ub9d0\ud558\uace0\uc790 \ud558\ub294 \uc18c\ub9dd\uc774 \uc228\uc5b4 \uc788\uc73c\uba70,<br>\uc6b0\ub9ac \ubaa8\ub450 \uc548\uc5d0\ub294<br>\uac08\uc99d\uc774 \ub05d\uc774 \uc544\ub2c8\ub77c,<br>\uc0c8\ub85c\uc6b4 \uc2dc\uc791\uc774 \ub418\uae30\ub97c \ubc14\ub77c\ub294 \ud76c\ub9dd\uc774 \uc788\uae30\u00a0\ub54c\ubb38\uc774\ub2e4.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=e736ccc39bea\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Hoy llovi\u00f3.","pubDate":"2025-02-11 18:02:36","link":"https://jotachango.medium.com/hoy-llovi%C3%B3-23be6a9d5649?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/23be6a9d5649","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*F_u0TtbnAZ17lsqc\"></figure><blockquote>Cuando usas el lenguaje prosaico con el desierto, te devuelve una probabilidad; pero cuando usas el lenguaje po\u00e9tico te devuelve una\u00a0flor.</blockquote>\n<p>Hoy llovi\u00f3.</p>\n<p>La piedra, que parec\u00eda muda, <br>bebi\u00f3 en silencio. <br>No pidi\u00f3 nada, <br>no reclam\u00f3, <br>solo abri\u00f3 su piel a la caricia del agua. <br>Quiz\u00e1 era sed de Dios, <br>o sed de verbo, <br>o simplemente sed de\u00a0ser.</p>\n<p>Porque cuando el verbo muere, <br>el mundo calla, <br>y en ese silencio nos sentimos abandonados.<br>Pero, \u00bfacaso el verbo no muere para transformarse? <br>Quiz\u00e1s se hizo roca, <br>y en su dureza esconde su latido, <br>esperando el toque de la lluvia para hablar otra\u00a0vez.</p>\n<p>Hoy llovi\u00f3.</p>\n<p>Y en la grieta de la piedra dormida, <br>una ra\u00edz empez\u00f3 su danza secreta. <br>No sabemos a\u00fan qu\u00e9 flor nacer\u00e1,<br>si su color ser\u00e1 m\u00e1s hermoso que <br>la idea de la flor misma. <br>Pero la espera es parte del\u00a0milagro.</p>\n<p>Porque en cada gota que cae, <br>hay un eco del verbo primero. <br>En cada piedra que sue\u00f1a con la lluvia, <br>un deseo de volver a decirse. <br>Y en cada uno de nosotros, <br>la esperanza de que la sed no sea el final, <br>sino el principio.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=23be6a9d5649\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*F_u0TtbnAZ17lsqc\"></figure><blockquote>Cuando usas el lenguaje prosaico con el desierto, te devuelve una probabilidad; pero cuando usas el lenguaje po\u00e9tico te devuelve una\u00a0flor.</blockquote>\n<p>Hoy llovi\u00f3.</p>\n<p>La piedra, que parec\u00eda muda, <br>bebi\u00f3 en silencio. <br>No pidi\u00f3 nada, <br>no reclam\u00f3, <br>solo abri\u00f3 su piel a la caricia del agua. <br>Quiz\u00e1 era sed de Dios, <br>o sed de verbo, <br>o simplemente sed de\u00a0ser.</p>\n<p>Porque cuando el verbo muere, <br>el mundo calla, <br>y en ese silencio nos sentimos abandonados.<br>Pero, \u00bfacaso el verbo no muere para transformarse? <br>Quiz\u00e1s se hizo roca, <br>y en su dureza esconde su latido, <br>esperando el toque de la lluvia para hablar otra\u00a0vez.</p>\n<p>Hoy llovi\u00f3.</p>\n<p>Y en la grieta de la piedra dormida, <br>una ra\u00edz empez\u00f3 su danza secreta. <br>No sabemos a\u00fan qu\u00e9 flor nacer\u00e1,<br>si su color ser\u00e1 m\u00e1s hermoso que <br>la idea de la flor misma. <br>Pero la espera es parte del\u00a0milagro.</p>\n<p>Porque en cada gota que cae, <br>hay un eco del verbo primero. <br>En cada piedra que sue\u00f1a con la lluvia, <br>un deseo de volver a decirse. <br>Y en cada uno de nosotros, <br>la esperanza de que la sed no sea el final, <br>sino el principio.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=23be6a9d5649\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":[]},{"title":"Meta-Chicha: el carnaval andino frente al Absurdo [Meta-Xixa]","pubDate":"2025-01-29 13:07:35","link":"https://jotachango.medium.com/meta-chicha-el-carnaval-andino-frente-al-absurdo-meta-xixa-2a71aa89c45c?source=rss-ec74a86fac1c------2","guid":"https://medium.com/p/2a71aa89c45c","author":"Juan Francisco Chango Perugachi","thumbnail":"","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Ht6UlghEGa1hIUZPuHLszQ.png\"></figure><p>Si el existencialismo se pregunta por el sentido de la vida y el absurdo nos enfrenta a la falta de respuestas, la <strong>Meta-Xixa</strong> se salta la pregunta y va directo al baile. Pero este baile no es una simple evasi\u00f3n, sino una danza con la circularidad del sentido y el sinsentido, un movimiento entre polos que no se excluyen, sino que se retroalimentan. La celebraci\u00f3n no es un escape, sino una forma ir\u00f3nica de canalizar la energ\u00eda del nihilismo y transformarla en afirmaci\u00f3n de la\u00a0vida.</p>\n<h3>La Meta-Xixa como Respuesta al\u00a0Absurdo</h3>\n<p>Desde Albert Camus hasta Sartre, la filosof\u00eda occidental ha explorado el absurdo de la existencia con una mezcla de tragedia y resistencia. Camus, por ejemplo, ve en S\u00edsifo un s\u00edmbolo del hombre condenado a un esfuerzo sin sentido, pero que, al tomar conciencia de su situaci\u00f3n, encuentra una forma de revoluci\u00f3n interior. La <strong>Meta-Xixa toma ese absurdo y lo convierte en un carnaval</strong>: el sinsentido no es algo a vencer o resignarse, sino un elemento que se integra en la danza de la existencia.</p>\n<blockquote>el sinsentido no es algo a vencer o resignarse, sino un elemento que se integra en la danza de la existencia.</blockquote>\n<p>La Meta-Xixa tambi\u00e9n es una burla al existencialismo solemne. Mientras en el existencialismo cl\u00e1sico el individuo se angustia por su libertad radical, el personaje meta-xixero responde con una risa burlona y una cumbia estridente. \u201carriba arriba, abajo abajo, al centro al centro, \u00a1salud!, la copa adentro\u201d, podr\u00eda decir con un vaso de cerveza en la mano, no como resignaci\u00f3n, sino como una forma de transmutar el sinsentido en algo\u00a0vital.</p>\n<h3>Origen y Contexto\u00a0Cultural</h3>\n<blockquote>si el absurdo existencial es un concepto europeo, aqu\u00ed se vuelve m\u00e1s intenso con el devenir popular, no como una condena sino como un espacio de reinvenci\u00f3n.</blockquote>\n<p>La chicha, como g\u00e9nero musical, naci\u00f3 en Per\u00fa en los a\u00f1os 60, mezclando la cumbia colombiana con la tradici\u00f3n andina. En Ecuador, Bolivia y otros pa\u00edses andinos, la chicha adopt\u00f3 matices locales y se convirti\u00f3 en la banda sonora de la migraci\u00f3n, la marginalidad y la identidad popular.</p>\n<p>Pero la Meta-Xixa no es solo m\u00fasica; es un concepto que resignifica el absurdo latinoamericano. <strong>Si Europa se angusti\u00f3 con la muerte de Dios y la falta de sentido, Latinoam\u00e9rica nunca tuvo el lujo de esa angustia existencial porque su crisis existencial fue impuesta: el colonialismo, la pobreza, la violencia, la desigualdad. </strong>Frente a esto, la Meta-Xixa no responde con un tratado filos\u00f3fico, sino con la afirmaci\u00f3n de la vida en su m\u00e1xima expresi\u00f3n, tomando la energ\u00eda del caos y reorient\u00e1ndola hacia la creaci\u00f3n y la resistencia.</p>\n<h3>Caracter\u00edsticas de la Meta-Xixa</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4sEAnu36eCA_1mBQbAd0Pg.png\"></figure><h3>1. La iron\u00eda\u00a0festiva</h3>\n<p>El nihilismo europeo puede ser deprimente, pero la Meta-Xixa lo lleva al extremo contrario: el sinsentido se convierte en celebraci\u00f3n. No hay redenci\u00f3n ni final feliz, solo una noche interminable de baile donde la iron\u00eda y el humor son estrategias de supervivencia.</p>\n<h3>2. Est\u00e9tica sobrecargada y\u00a0kitsch</h3>\n<p>Colores fosforescentes, letras directas, carteles saturados, vestimentas estrafalarias. La Meta-Xixa no tiene miedo de lo \u201cvulgar\u201d o \u201cexagerado\u201d, porque en el exceso encuentra su propia filosof\u00eda visual.</p>\n<h3>3. Letras de amor y despecho con un trasfondo filos\u00f3fico</h3>\n<p>A primera vista, las canciones de chicha hablan de amor y traici\u00f3n, pero si se escucha con atenci\u00f3n, se encuentran vestigios de una filosof\u00eda cruda: la vida es inestable, las promesas son ef\u00edmeras y el coraz\u00f3n siempre est\u00e1 a punto de romperse. Esta visi\u00f3n no es pesimista, sino que entiende la vida como un flujo constante entre lo tr\u00e1gico y lo\u00a0gozoso.</p>\n<h3>4. Apropiaci\u00f3n y deformaci\u00f3n de influencias externas</h3>\n<p>La chicha naci\u00f3 fusionando g\u00e9neros sin pedir permiso, apropi\u00e1ndose de lo \u201cajeno\u201d y reconfigur\u00e1ndolo en algo aut\u00e9nticamente popular. La Meta-Xixa lleva esta actitud al campo filos\u00f3fico: si el absurdo existencial es un concepto europeo, aqu\u00ed se vuelve m\u00e1s intenso con el devenir popular, no como una condena sino como un espacio de reinvenci\u00f3n.</p>\n<h3>Meta-Xixa y el Futuro: Filosof\u00eda para la Era del\u00a0Meme</h3>\n<p>Hoy, la l\u00f3gica de la Meta-Xixa encaja perfectamente con la cultura digital. En una era donde los memes mezclan existencialismo con chistes absurdos, la Meta-Xixa es la filosof\u00eda ideal. As\u00ed como un meme de \u201ccuando te das cuenta de que nada importa, pero igual sigues adelante\u201d encapsula la angustia contempor\u00e1nea con humor, la Meta-Xixa hace lo mismo con sus expresiones y su est\u00e9tica desbordada.</p>\n<p>En un mundo donde el capitalismo tard\u00edo nos empuja a la alienaci\u00f3n constante y la infoxificaci\u00f3n nos bombardea con im\u00e1genes y datos, la Meta-Xixa es una respuesta: la rebeld\u00eda de no tomarse en serio, de celebrar sobre el caos, de encontrar sentido en la pura acci\u00f3n de existir sin preguntarse demasiado, pero no desde la evasi\u00f3n sino desde la transformaci\u00f3n activa.</p>\n<h3>En f\u00edn\u2026</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*csEsjah6bjInlPWF\"></figure><p>Se trata de bailar con la esencia circular de la vida; Pero este baile no es una simple distracci\u00f3n del vac\u00edo, sino un acto consciente de jugar con el sentido y el sinsentido. En su universo, la existencia es tan absurda como cualquier canci\u00f3n de despecho, pero eso no impide disfrutarla y afirmarla. Es una filosof\u00eda que, en lugar de buscar respuestas definitivas, te invita a moverte en la circularidad de la vida, a aprovechar la energ\u00eda del caos y hacer algo con\u00a0ella.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=2a71aa89c45c\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*Ht6UlghEGa1hIUZPuHLszQ.png\"></figure><p>Si el existencialismo se pregunta por el sentido de la vida y el absurdo nos enfrenta a la falta de respuestas, la <strong>Meta-Xixa</strong> se salta la pregunta y va directo al baile. Pero este baile no es una simple evasi\u00f3n, sino una danza con la circularidad del sentido y el sinsentido, un movimiento entre polos que no se excluyen, sino que se retroalimentan. La celebraci\u00f3n no es un escape, sino una forma ir\u00f3nica de canalizar la energ\u00eda del nihilismo y transformarla en afirmaci\u00f3n de la\u00a0vida.</p>\n<h3>La Meta-Xixa como Respuesta al\u00a0Absurdo</h3>\n<p>Desde Albert Camus hasta Sartre, la filosof\u00eda occidental ha explorado el absurdo de la existencia con una mezcla de tragedia y resistencia. Camus, por ejemplo, ve en S\u00edsifo un s\u00edmbolo del hombre condenado a un esfuerzo sin sentido, pero que, al tomar conciencia de su situaci\u00f3n, encuentra una forma de revoluci\u00f3n interior. La <strong>Meta-Xixa toma ese absurdo y lo convierte en un carnaval</strong>: el sinsentido no es algo a vencer o resignarse, sino un elemento que se integra en la danza de la existencia.</p>\n<blockquote>el sinsentido no es algo a vencer o resignarse, sino un elemento que se integra en la danza de la existencia.</blockquote>\n<p>La Meta-Xixa tambi\u00e9n es una burla al existencialismo solemne. Mientras en el existencialismo cl\u00e1sico el individuo se angustia por su libertad radical, el personaje meta-xixero responde con una risa burlona y una cumbia estridente. \u201carriba arriba, abajo abajo, al centro al centro, \u00a1salud!, la copa adentro\u201d, podr\u00eda decir con un vaso de cerveza en la mano, no como resignaci\u00f3n, sino como una forma de transmutar el sinsentido en algo\u00a0vital.</p>\n<h3>Origen y Contexto\u00a0Cultural</h3>\n<blockquote>si el absurdo existencial es un concepto europeo, aqu\u00ed se vuelve m\u00e1s intenso con el devenir popular, no como una condena sino como un espacio de reinvenci\u00f3n.</blockquote>\n<p>La chicha, como g\u00e9nero musical, naci\u00f3 en Per\u00fa en los a\u00f1os 60, mezclando la cumbia colombiana con la tradici\u00f3n andina. En Ecuador, Bolivia y otros pa\u00edses andinos, la chicha adopt\u00f3 matices locales y se convirti\u00f3 en la banda sonora de la migraci\u00f3n, la marginalidad y la identidad popular.</p>\n<p>Pero la Meta-Xixa no es solo m\u00fasica; es un concepto que resignifica el absurdo latinoamericano. <strong>Si Europa se angusti\u00f3 con la muerte de Dios y la falta de sentido, Latinoam\u00e9rica nunca tuvo el lujo de esa angustia existencial porque su crisis existencial fue impuesta: el colonialismo, la pobreza, la violencia, la desigualdad. </strong>Frente a esto, la Meta-Xixa no responde con un tratado filos\u00f3fico, sino con la afirmaci\u00f3n de la vida en su m\u00e1xima expresi\u00f3n, tomando la energ\u00eda del caos y reorient\u00e1ndola hacia la creaci\u00f3n y la resistencia.</p>\n<h3>Caracter\u00edsticas de la Meta-Xixa</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*4sEAnu36eCA_1mBQbAd0Pg.png\"></figure><h3>1. La iron\u00eda\u00a0festiva</h3>\n<p>El nihilismo europeo puede ser deprimente, pero la Meta-Xixa lo lleva al extremo contrario: el sinsentido se convierte en celebraci\u00f3n. No hay redenci\u00f3n ni final feliz, solo una noche interminable de baile donde la iron\u00eda y el humor son estrategias de supervivencia.</p>\n<h3>2. Est\u00e9tica sobrecargada y\u00a0kitsch</h3>\n<p>Colores fosforescentes, letras directas, carteles saturados, vestimentas estrafalarias. La Meta-Xixa no tiene miedo de lo \u201cvulgar\u201d o \u201cexagerado\u201d, porque en el exceso encuentra su propia filosof\u00eda visual.</p>\n<h3>3. Letras de amor y despecho con un trasfondo filos\u00f3fico</h3>\n<p>A primera vista, las canciones de chicha hablan de amor y traici\u00f3n, pero si se escucha con atenci\u00f3n, se encuentran vestigios de una filosof\u00eda cruda: la vida es inestable, las promesas son ef\u00edmeras y el coraz\u00f3n siempre est\u00e1 a punto de romperse. Esta visi\u00f3n no es pesimista, sino que entiende la vida como un flujo constante entre lo tr\u00e1gico y lo\u00a0gozoso.</p>\n<h3>4. Apropiaci\u00f3n y deformaci\u00f3n de influencias externas</h3>\n<p>La chicha naci\u00f3 fusionando g\u00e9neros sin pedir permiso, apropi\u00e1ndose de lo \u201cajeno\u201d y reconfigur\u00e1ndolo en algo aut\u00e9nticamente popular. La Meta-Xixa lleva esta actitud al campo filos\u00f3fico: si el absurdo existencial es un concepto europeo, aqu\u00ed se vuelve m\u00e1s intenso con el devenir popular, no como una condena sino como un espacio de reinvenci\u00f3n.</p>\n<h3>Meta-Xixa y el Futuro: Filosof\u00eda para la Era del\u00a0Meme</h3>\n<p>Hoy, la l\u00f3gica de la Meta-Xixa encaja perfectamente con la cultura digital. En una era donde los memes mezclan existencialismo con chistes absurdos, la Meta-Xixa es la filosof\u00eda ideal. As\u00ed como un meme de \u201ccuando te das cuenta de que nada importa, pero igual sigues adelante\u201d encapsula la angustia contempor\u00e1nea con humor, la Meta-Xixa hace lo mismo con sus expresiones y su est\u00e9tica desbordada.</p>\n<p>En un mundo donde el capitalismo tard\u00edo nos empuja a la alienaci\u00f3n constante y la infoxificaci\u00f3n nos bombardea con im\u00e1genes y datos, la Meta-Xixa es una respuesta: la rebeld\u00eda de no tomarse en serio, de celebrar sobre el caos, de encontrar sentido en la pura acci\u00f3n de existir sin preguntarse demasiado, pero no desde la evasi\u00f3n sino desde la transformaci\u00f3n activa.</p>\n<h3>En f\u00edn\u2026</h3>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*csEsjah6bjInlPWF\"></figure><p>Se trata de bailar con la esencia circular de la vida; Pero este baile no es una simple distracci\u00f3n del vac\u00edo, sino un acto consciente de jugar con el sentido y el sinsentido. En su universo, la existencia es tan absurda como cualquier canci\u00f3n de despecho, pero eso no impide disfrutarla y afirmarla. Es una filosof\u00eda que, en lugar de buscar respuestas definitivas, te invita a moverte en la circularidad de la vida, a aprovechar la energ\u00eda del caos y hacer algo con\u00a0ella.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=2a71aa89c45c\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["xixa","metaxixa","fullxixamix","chicha","xixafina"]}]}